<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Freiburg Tour</string>
    <string name="excursion_fragment">Exkursionen</string>
    <string name="gurs_description">Mahnmal zur Erinnerung an die Deportation Freiburger Juden in das Konzentrationslager Gurs (Südfrankreich) in Form eines Verkehrszeichens</string>
    <string name="gurs_name">Gurs Mahnmal Verkehrszeichen</string>
    <string name="history_fragment">Zum Gedenken und zur Mahnung.</string>
    <string name="jew_fragment">Nie wieder Faschismus Nie wieder Nationalismus</string>
    <string name="buerckel_description">Gedenktafel am Freiburger Platz der alten Synagoge für die durch die sog. Wagner-Bürckel-Aktion deportierten Juden von Baden und der Pfalz.\n\nDie Aufschrift lautet:\n\"Am 22.Oktober 1940 wurden innerhalb weniger Stunden 6.504 jüdische Männer, Frauen und Kinder aus Baden und der Pfalz zu zentralen \nSammellagern gebracht und mit Transportzügen in das Lager Gurs in Südfrankreich deportiert. Der älteste der Deportierten war 97 Jahre alt. \nUnter ihnen befanden sich auch etwa 300 jüdische Bürger aus Freiburg.\n\nDie im Lager Gurs Inhaftierten wurden ab August 1942 soweit sie noch nicht in Gurs selbst an Hunger und Krankheit gestorben waren in die \nVernichtungslager im Osten, vor allem nach Auschwitz und Maidanék deportiert. Über 5.200 der nach Gurs Deportierten starben als Opfer der \nGewalt.\n\nZuviele haben damals weggesehen, zuwenige haben Widerstand geleistet. Das darf und wird sich nicht wiederholen.</string>
    <string name="buerckel_name">Wagner Bürckel Gedenktafel</string>
    <string name="stolpersteine_name">Stolpersteine</string>
    <string name="title_activity_maps">Details</string>
    <string name="stolpersteine_description">Nie wieder Fremdenhass</string>
    <string name="blauebrucke_name">Gedenkstätte auf der Blauen Brücke</string>
    <string name="blauebrucke_description">Gedenkstelle an die Deportation von jüdischen Bürgerinnen und Bürgern aus Freiburg und Umgebung nach Gurs, Frankreich am 22.10.1940.\n    \nText der Gedenktafel: \n\"Am 22.10.1940 wurden mehr als 450 jüdische Bürgerinnen und Bürger aus Freiburg und Umgebung auf Befehl der nationalsozialistischen Gauleitung von der Güterhalle des damaligen Bahnhofes aus in das\nsüdfranzösiche Lager Gurs deportiert. Viele von ihnen kamen schon in Gurs durch Hunger und Krankheiten um, die meisten wurden im Vernichtungslager Auschwitz ermordet.\n\nStadt Freiburg, Oktober 2003\"</string>
    <string name="hebelschule_description">Gedenktafel an der Hebelschule in Freiburg, Deutschland. Süddeutsche Juden wurden am 22. Oktover, 1940, im Schulhof versammelt und gleich zum nahen Bahnof marschiert und zum Konzentrationslager in Gurs, Frankreich transportiert.\n\nDie Inschrift:\n\"Am 22.10.1940 wurden hier im Hebelschulhof viele Hunderte Juden und Jüdinnen aus Süddeutschland inhaftiert und zur Vernichtung nach Gurs abtransportiert.\n\nZum Gedenken und zur Mahnung.\n\nNie wieder Faschismus \nNie wieder Nationalismus\nNie wieder Fremdenhass\"</string>
    <string name="hello_blank_fragment"></string>
    <string name="hebelschule_name">Gedenktafel an der Hebelschule</string>
    <string name="vordtriede_name">\"Käthe-Vordetreide-Weg\" Straßenschild</string>
    <string name="vordtriede_description">Reiselfeld ist ein neuer Vorort von Frebiurg, der gleich die Möglichkeit ergriff, eine Jüdischen Bürgerin der Kriegszeiten in einem Straßenschild zu erdenken.\n\nDie Aufschrift:\n\"K. Vortriede 1891–1964, Journalistin in Freiburg, als Jüdin und Sozialdemokratin 1939 in die Emigration getrieben. Autorin zeitkritischer Briefe.\"</string>
    <string name="oldsyn_name">Gedenktafel für die zerstörte Synagoge</string>
    <string name="oldsyn_description">Vor dem Kollegiumgebäude II der Freiburger Universität ist diese Gedenktafel zu finden. Sie erinnert an die alte Synagoge, die hier stand, welche im 2. Weltkried zerstört wurde.\n\nIhre Inschrift:\n\"Hier stand die Synagoge der isrealistischen Gemeinde Freiburg erbaut 1870. Sie wurde am 10. November 1938 unter eine Herrschaft der Gewalt und des Unrechts zerstört.\"</string>
    <string name="synplaque_name">Gedenktafel an der Neuen Synagoge</string>
    <string name="synplaque_description">Gedenktafel für die Deportation der Freiburger Juden am 22. Oktober, 1940, an der AußenWand der neuen Freiburger Synagoge von der Stadt Freiburg in 1990 montiert.\n\nAufschrift:\n\"Erde, bedecke nicht mein Blut und mein Schreien finde keine Ruhestatt. Hiob 16,18\n\nUnter der NS-Diktatur wurden am 22. Oktober 1940 die jüdischen Bürgerinnen und Bürger der Stadt Freiburg nach Gurs in Südfrankreich deportiert. Die Stadt erinnert sich in Scham und Trauer. Freiburg am 22. Oktober 1990.\"</string>
    <string name="newsyn_name">Gedenktafel am Eingang der neuen Synagogue</string>
    <string name="newsyn_description">Gedenktafel am Eingang der neuen Freiburger Synagoge, am 5. November, 1987 geweiht.\n\nAufschrift:\n\"Freiburger Synagoge nach Brandschatzung und Zerstörung in der NS-Zeit neuerrichtet und wiedereröffnet am 5. November 1987.\n\nMein Haus wird ein Haus des Gebets sein fuer alle Völker. Jes. 56,7\"</string>
    <string name="schelenz_name">Schelenz Mahnmal</string>
    <string name="schelenz_description">Memorial for the victims of the National Socialism by Walter Schelenz, 1975 – Rotteckring, Place of the old synagogue.</string>
    <string name="annaplatz_name">Gedenkstehle der Juden Deportation am Annaplatz</string>
    <string name="annaplatz_description">Gedenkstelle zur Judendeportation nach Gurs auf dem Annaplatz in Freiburg\n\nInschrift:\n\"Unter nationalsozialistischer Terrorherrschaft wurden am 22. Oktober 1940 aus Baden, der Pfalz und dem Saarland, Bürgerinnen und Bürger jüdischen Glaubens und solche, die nach der menschenverachtenden Rassenideologie zu Juden erklärt wurden, deportiert.\n\nVon diesem Platz aus begann vor aller Augen die Verschleppung der betroffenen Frauen, Männer und Kinder aus der Wiehre in das südfranzösische Konzentrationslager Gurs.\n\nDie meisten von ihnen erlagen dort den unmenschlichen Lagerbedingungen oder wurden später ermordet.\"</string>
    <string name="herder_name">Gedenkstelle von Herder Verlag</string>
    <string name="herder_description">Vor dem Kollegiengebäude II der Universität Freiburg befindet sich eine vom Verlag Herder gestiftete Gedenkstelle. \n\nZwei liegende Steinplatten tragen die Inschrift: \n\"Als Dank für die Bewahrung von Stadt und Münster am 27. November 1944 und im Gedenken an die Synagoge.\"</string>
    <string name="cemetry_name">Denkmal am Jüdischen Friedhof</string>
    <string name="cemetry_description">Monument for the Jewish vixtims of the tyranny from 1933 – 1945.\n\nInscription on slab:\n\"For the Jewish victioms of the tyranny 1933 – 1945\"</string>
    <string name="zwangsschule_name">Gedenktafeln an der LessingSchule</string>
    <string name="zwangsschule_description">Gedenktafeln am Ort der Zwangsschulen für Jüdische Kinder aus Freiburg und Umgebung, welches von 21. Oktober, 1936 bis zur Reichskristallnacht am 10. November, 1938 in Betrieb war.\n\nerste Tafel:\n\"Zum Gedenken und zur Mahnung\nZwangsschule für jüdische Kinder\n\nHier wurden jüdische Kinder aus Freiburg und der weiteren Umgebung unterrichtet, weil sie aufgrund rassistischer Gesetze die allgemeinen Schulen nicht mehr besuchen durften. Diese Schüler, ihre Familien und Lehrer traf die nationalsozialistische Verfolgungs- und Vernichtungspolitik. Dank mutiger Menschen aus dem Widerstand konnten viele dieser Kinder überleben, nicht jedoch ihre Angehörigen.\nDie Retter sind uns ein Beispiel für Toleranz und Zivilcourage. Mit den Geretteten trauern wir um die Ermordeten.\n✡\nVom 21.Oktober 1936 bis zur Reichspogromnacht am 10.November 1938 war die Zwangsschule in diesem Gebäude untergebracht. Von März 1939 bis zum den Deportationen am 22. Oktober 1940 nach Gurs im Südwesten Frankreichs fand der Unterricht im jüdischen Gemeindehaus neben der zerstörten Synagoge am Werthmannplatz statt.\nOktober 2004\"\n\nzweite Tafel:\n\"Die über 60 jüdischen Schülerinnen und Schüler komen\n\naus Breisach Raplh Eisemann, Bianca Gelsmar,Werner Geisamer, Günther Levy, Gretel Levy, Ruth Levy, Rosi Uffenheimer, Alex Wurmser, Alfred Weil, aus Eichstetten Wittrude Hene, Ilse Weil, aus Emmendingen Alfred Geismar, Else Geismar, Lore Grünebaum, Hugo Günzburger, Lisbeth Günzburger, Susi Günzburger, Herta Weil, Margot Weil, aus Freiburg Heinrich Alpern, Alice Bloch, Rudolf Bloch, Walter Bloch, Herbert Burger, Marlene Goldstein, Gertrude Günzburger, Nelly Heilbrunner, Ilse Judas, Renate Kaufmann, Walter Kaufmann, Ruth Mayer, Max Plaut, Hanna Reichmann, Hede Reutlinger, Rita Rosenberger, Esther Schärf, Manfred Schärf, Leo Wertheimer, aus Friesenheim Richard Levi, aus Haslach Eugen Moses, Helmut Moses,\"\n\ndritte Tafel:\n\"aus Ihringen Anneliese Judas, Karl Judas, Gretel Judas, Ingeborg Judas, Kurt Judas, Kurt Lion, aus Kenzingen Alice Dreifuß, aus Kippenheim Heinz Maier, Kurt Maier, Flora Wertheimer, aus Müllheim Rolf Zivi, Wolfgang Zivi, aus Offenburg Esther Cohn, Eva Cohn, Myriam Cohn, Susi Greilsheimer, Renate Haberer, Hedwig Hammel, Ingeborg Hammel, Rudolf Hammer, Kurt Hammel, Hannelore Kahn, Margot Kramer, Selma Maier, aus Sohmieheim Egon Bloch, Lore Bloch, Margot Dreyfuss, aus Villingen Lotte Schwab, …\n\nDie Lehrerinnen und Lehrer\nDr. Alice Weil-Mendel, Alfred Kaufmann, Adolf Reutlinger, Klara Maier, Dr. Ilse Hamburger, Professor Maier und Herr Strauß.\nJuli 2006\"</string>
    <string name="ludwigshohe_name">Ludwigshöhe</string>
    <string name="lugwigshohe_description">Ludwigshöhe auf dem Schlossberg. \n\nInschrift:\n\"Ludwigs=Hoehe. Der Herzogen von Zehrungen Erbauern und Stiftern Freiburgs Im Jahre MCXX. Ewig dankbar ihrem hohen Abkoemmling unserem Ludwig GrossH. v.Baden.\nAus treuer Verehrung der Bewohner dieser aeltesten ersten Zaheringer Stadt. Zur frohen Erinnerung des VII. Jubeljahres ihrer Stiftung. Liebend gewidmet u.am Ludwigstag Aug: MDCCCXX. feiernd eingeweiht.\"</string>
    <string name="citywall_description">Pflasterinschrift, die den Stadtmauerverlauf südwestlich des Augustinermuseums anzeigt.\n\nInschrift:\n\"Alte Stadtmauer bis ca. 1825\"\n</string>
    <string name="citywall_name">Alte Stadtmauer</string>
    <string name="kaufhaus_name">Historisches Kaufhaus</string>
    <string name="kaufhaus_description">"Das Historische Kaufhaus Freiburg wurde 1520/21 gebaut. Die Front wird durch habsburgische Skulpturen und Wappen verziert, die zwischen 1520 und 1531 von Sixt von Staufen angefertigt wurden. Die baldachingekrönten Skulpturen stellen Kaiser Maximilian I., König Philipp den Schönen, Kaiser Karl V. und Kaiser Ferdinand I dar. Die Wappen zeigen habsburgische Herrschaftsgebiete.    "</string>
    <string name="gerichtslaube_description">Im ältesten Rathaus Freiburgs, der Gerichtslaube, fand 1498 der Reichstag statt\n\nEin kleines jewel der Freiburger Geschichte befindet sich im hinteren Innenhof des alten Rathauses, erreichbar von der Turmstraße. Dies ist die Gerichtslaube, welche für kommunale Angelegenheiten zu Anfang der Freiburger Entwicklung benutzt wurde. Das freistehende Giebelhaus wurde zwischen 1280 und 1300 erbaut und wurde ursprünglich als Gerichtshaus und Versammlungsort für Freiburger Bürger und Aristokraten. Es gab sogar ein kleines Gefängnis im Kellergewölbe.</string>
    <string name="gerichtslaube_name">Gerichtslaube (court house)</string>
    <string name="martinplaque_name">Gedenktafel am Martinstor</string>
    <string name="martinplaque_description">Martinstor Freiburg Gedenktafel für die Opfer der Hexenprozesse\n\nInschrift (links):\nMartinstor\nUrsprünglich Norsinger Tor. Älterster erhaltener Wehr- und Torturm der mittelalterlichen Befestigung (Anfang 13. Jh.). 1901–03 von C. Schäfer umgestaltet. 1998 umfassend saniert.\n\n(rechts):\nHexenverbrennung\nMargaretha Mößmerin \nCatharina Stadellmentin\nAnna Wolffartin\nenthauptet und verbrannt am 24. März 1599.\n\nDie Stadt Freiburg im Breisgau ehrt ihr Andenken an diesem Platz stellvertretend für alle Frauen, die dem Hexenwahn zum Opfer fielen. Das Leiden dieser und aller unschuldig gequälten Menschen ist uns Lebenden Mahnung zu Toleranz und Menschlichkeit.</string>
    <string name="breisachertor_name">Breisacher Tor</string>
    <string name="breisachertor_description">Einer der wenigen verbliebenen Reste der von Vauban ausgeführten Befestigung Freiburgs. Die ehemalige Einfahrt ins Breisacher Tor dient als Eingang in ein Restaurant.\n</string>
    <string name="loretto_name">Lorettokapelle</string>
    <string name="loretto_description">In der Wand der Lorettokapelle steckende Kanonenkugel, die Ludwig XV. auf seinem Beobachtungsposten während der Belagerung Freiburgs 1744 fast getroffen hätte.</string>
    <string name="martinsgate_name">Martinstor</string>
    <string name="martinsgate_description">"Die Gedenktafel über dem Torbogen erinnert noch heute an die Kämpfe zwischen der Freiburger Bürgerwehr, die 1793 neu gegründet wurde, und Revolutionstruppen aus Frankreich. \n\nDie Inschrift:\n„Denkmal den freiwilligen Freiburgs unter Major und Stadtrath Caluri und allen Waffenbrüdern des österreichischen Breisgaus, die sich durch Treue und Tapferkeit den 7. Juli 1796 für Kaiser und Vaterland kämpfend auszeichneten. Gewidmet von ihrem General Freiherrn von Duminique.“\n "</string>
    <string name="munster_name">Graffiti eines Tamburs am Münster</string>
    <string name="munster_description">Graffiti eines wohl deutschsprachigen Trommlers (tambur statt tambour) der Napoleonischen Armee 1810 an der Außenseite des Münsterchors.</string>
    <string name="barricade_name">Platz der Letzten Barrikade</string>
    <string name="barricade_description">Gedenktafel in der Nähe des Schwabentors, an dem zu Ostern 1848 die letzte Barrikade der Freiheitskämpfer stand.</string>
    <string name="sternwald_name">Sternwaldgedenkstein</string>
    <string name="sternwald_description">Gedenkstein bei Günterstal, welches an die Freiheitskämpfer erinnert, die am 23. April, 1884, von Regierungstruppen getötet wurden.\n\nInschrift:\n\"Zur Erinnerung an die am Ostersonntag 1848 hier im Gefecht mit Regierungstruppen gefallenen Kämpfer für Freiheit und Demokratie.\"</string>
    <string name="dortus_name">Maximilian Dortus Mausoleum</string>
    <string name="dortus_description">Mausoleum Maximilian Dortus, Deutscher Revolutionär 1848–49, auf dem alten Wiehrefriedhof an der Stelle, wo er erschossen wurde.</string>
    <string name="soldiermem_name">Gedenkstein für die gefallenen Soldaten (1848)</string>
    <string name="soldiermem_description">Gedenkstein für die bei der Belagerung zu Ostern 1848 gefallenen badischen Soldaten auf dem Alten Friedhof. Der von den Kameraden gestiftete Stein musste auf Anordnung des Großherzogs so gedreht werden, dass die Inschrift vom Wege aus nicht einzusehen war.\n\nInschrift:\n\"Zur Erinnerung an die am 24. April 1848 bei dem Sturm auf Freiburg Gefallenen von ihren Waffengefährten.\"</string>
    <string name="bombattack_name">Spuren der Bombenangriffe vom ersten Weltkrieg</string>
    <string name="bombattack_description">Spuren des britischen Bombenangriffs vom 14. April 1917 am Kollegiengebäude I der Universität.</string>
    <string name="university_description">Stelle an der Außenwand des Universitätsgebäudes, an der einst der Hoheitsadler des Dritten Reiches angebracht war.\n</string>
    <string name="university_name">Wo der Reichadler einst schwebte.</string>
    <string name="lenel_name">Gedenktafel für Otto Lenel</string>
    <string name="lenel_description">Deutsch: Gedenktafel für Otto Lenel an seinem früheren Wohnhaus in der Holbeinstraße 5, Freiburg im Breisgau\n\nInscription: \n“In diesem Haus wohnte seit 1909 der Professor des römischen Rechts Otto Lenel 1849–1935.”</string>
    <string name="predigerkloster_name">Predigerkloster</string>
    <string name="predigerkloster_description">Informationstafel mit dem Text:\n“Hier stand von der Mitte des 13. Jahrhunderts  bis zu seiner Aufhebung im Jahre 1794 das Predigerkloster eine blühende Stätte mittelalterlicher Forschung und Religiosität. Auch Albertus Magnus einer der führenden Geister des Abendlandes lehrte in seinen Mauern geistliche und weltliche Fürsten. Im Jahre 1492 fanden gastliche Aufnahme Kaiser Maximilian. In der Schreckensnacht des 27. Nov. 1944 sanken die Reste des Klosters in Truemmer.\"</string>
    <string name="cityhall_name">Beschreibungstafel der Freiburger Rathäuser</string>
    <string name="cityhall_description">Beschreibungstafel des neuen und alten Rathauses und der Gerichtslaube:\n\n“Neues Rathaus\nDas Neue Rathaus zwischen der Rathahusgasse und der Turmstraße entstand in seiner jetzigen Form durch den Umbau der alten Bürgerhäuser “Zum Phönix” und “Zum Rechen”. Zwischen 1578 und 1774 war es das Hauptkollegiengebäude der Universität. Aus dieser Zeit sind die im barocken Stil ausgestattete Aula im ersten Obergeschoß sowie das ursprüngliche Eingangstor der Universität, das nun an der Rückwand des Innenhofes steht, erhalten.\nIm 19 Jahrhundert war das Gebäude Sitz verschiedener Universitätsinstitute, unter anderem der Anatomie. Nach umfangreichen Erweiterungsbauten in den Jahren 1896 bis 1901 – es wurden der Ratssaaltrakt über dem Eingang und das Glockentürmchen hinzugefügt – zog die Stadtverwaltung in das Haus ein. Im Jahre 2000/2001 erfolgte auch mit Spenden aus Bürgerschaft und Wirtschaft eine grundlegende Sanierung.\n\nAltes Rathaus\nÜber eine Brücke ist das nördliche gelegene Alte Rathaus mit dem Neuen Rathaus verbunden. Schon im 13. Jahrhundert arbeitete der Freiburger Stadtschreiber an diesem Ort. Das jetzige Haus wurde zwischen 1556 und 1561 errichtet. Später wurde es mit 2 weiteren Bürgerhäusern verbunden. Von der ursprünglichen Bebauung ist heute nur noch die Gruft des 1272 gegründeten Klarissenklosters erhalten.\nBeim Luftangriff auf Freiburg im Jahre 1944 brannte das Haus völlig aus. Im Zuge des Wiederaufbaus wurde es 1952 bis 1958 um 3 neue Flügel erweiterte. Im Jahre 2000/2001 wurde es auch mit Spenden aus Bürgerschaft und Wirtschaft grundlegend saniert.\n\nDie Gerichtslaube\nAb dem Jahre 1328 befanden sich die Große und die Kleine Ratsstube in diesem Haus, das im heutigen Hof des Alten Rathauses liegt. Auch das städtische Gericht tagte seit 1480 hier. 1497/98 trat der von Kaiser Maximilian I. berufene Reichstag in den Räumen der Gercihtslaube zusammen. Das Gebäude erfuhr seit 1546 viele Veränderungen, 1863 wurde sogar ein drittes Geschoss aufgesetzt.\nBei dem Lftangriff im November 1944 wurde die Gerichtslaube fast bis auf die Grundmauern zerstört. Nur der steingewölbte und mit feuersicheren Eisentüren versehene Archivflügel mit seiner kompletten Einrichtung aus dem Jahr 1553 blieb nahezu unversehrt. Seit 1979 kann das teilweise durch Spenden finanzierte und wiederaufgebaute Gebäude wieder für Empfänge und Sitzungen genutzt werden.”</string>
    <string name="baslerhof_name">Basler Hof</string>
    <string name="baslerhof_description">"Gedenktafel im Basler Hof bezüglich der Gestapo.\n\nInschrift:\n“Zum Gedenken\nDer Basler Hof war von 1933 bis 1941 Sitz der Geheimen Staatspolizei (Gestapo).\nHier wurden Menschen vorgeladen, verhört, erniedrigt und gequält.\nWir gedenken der Opfer des nationalsozialistischen Terror-Regimes und jener Bürgerinnen und Bürger, die damals in diesem Haus gelitten haben.”\n    "</string>
    <string name="threetrees_name">Drei Bäume für die Deutsche Einheit</string>
    <string name="threetrees_description">Tafel im Dietenbachpark, Freiburg:\n“Eine wachsendes Denkmal für die Deutsche Einheit\nDieses grüne lebendige Denkmal steht für 25 Jahre Wiedervereinigung. Deutschland wächst zusammen, wie diese Bäume.\nDie <b>Kiefer</b> symbolisiert den Osten.\nDie <b>Buche</b> symbolisiert den Westen.\nDie <b>Eiche</b> symbolisiert das vereinte Deutschland.\nEine Initiative von Werner Erhard\nUnter der Schirmherrschaft von Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel\nUnterstützt von der Schutzgemeinschaft Deutscher Wald</string>
    <string name="martin_name">Eugen Martin Gedenkstätte</string>
    <string name="martin_dscription">Tafel im Seepark Freiburg\n“Eugen Martin Anlage\nEugen Martin (1925–2010),Ehrenbürger der Stadt Freiburg, verhalf 2005 dem Rosengarten im Seepark zu neuer Blüte.\nDie großzügige Spende des Rosenliebhabers Eugen Martin ermöglichte die Neupflanzung von über 150 Rosenstöcken in dem zur Landesgartenschau 1986 angepflanzten Rosengarten.\nAm 4. Juni 2011 wurde der Rosengarten seinem Förderer gewidmet“</string>
    <string name="fehrenbach_name">Gedenktafel für Constantin Fehrenbach</string>
    <string name="fehrenbach_description">am Haus Schwarzwaldstraße 1 in Freiburg\n\n“Dieses Haus errichtete und bewohnte\nConstantin Fehrenbach 1852–1926\nReichskanzler der Weimarer Republik 1920–1921”</string>
    <string name="fehsenfeld_name">Fehsenfelds Verlag</string>
    <string name="fehsenfeld_description">Freiburg, Wallstraße 10, Tafel mit Inschrift: Hier befand sich von 1890-1895 der Sitz des Verlages von Friedrich Ernst Fehsenfeld (1853-1933), in dem ab 1892 die \'Freiburger Ausgabe\' der Werke von Karl May erschien.</string>
    <string name="hoffmann_name">Gedenktafel für Dr. Hoffmann und seine Frau</string>
    <string name="hoffmann_description">Hier ruht die Beste, die Treuste aller Mütter Johanne Friederike Hoffmann geb. Bleymüller.\nGeb:D 19. Aug. 1780\nGest. D. 24. März 1860.\n\nHier ruht ein Greis, der stets in freier Brust des Rechts der eignen Forschung sich bewusst, auf Menschen Satzung nimmer blind vertraut, still seiner Hoffnung Altar selbst erbaut. Genossen seines Lebens, zeugt für ihn nach Wahrheit. Du Eigner Richter, schenk uns allen Gnade und Klarheit.\nChristian August Hoffmann, Dr. med.\nGeb.d. 27. August 1790. Gest.D. 6. Dec. 1868.\nAn seine Größe denkt, an seine Milde, an seines Herzens Liebenswerte Züge an alle Edelthaten seines Lebens.</string>
    <string name="schlossberg10_name">Schlossberg: Historischer Rundgang Schautafel 10</string>
    <string name="schlossberg10_description">Festung Freiburger Schloßberg\nHistorische Rundgang\nSchautafelnummer ◯ Sie befinden sich hier o\n<b>Die Kommunikation zwischen den Schlössern über das Salzbüchsle</b>\nDie Schloßbergbefestigung nach Planung des Festungsbaukommissars Vauban bestand aus dem Oberen Schloß (Fort St. Pierre und Fort Carré) auf der höchsten Erhebung, dem alten Unteren Schloß (Ancien Château) und zwischen beiden dem Salzbüchsle (Fort de L’Aigle). Im oberen Schloß befand sich das Hauptmagazin der Gesamtanlage.\n\n<small>Grundriss der Schloßbergbefestigung mit Kommunikation. Ausschnitt aus “Les forts de la Montagne de Fribourg”, um 1685. Bibliothque de l’inspection du Genie Vincennnes [sic!].” </small>\n\nDeshalb musste eine leistungsfähige Transportverbindung zwischen den drei Teilen der Festung hergestellt werden. Diese Verbindung (la Communication) für gegenläufigen Fahrverkehr ist um 1680 auf dem Schloßbergrücken angelegt worden. Südlich des Salzbüchsles war eine kleine Redoute an die Kommunikation angeschlossen.\n\n<small> Querschnitt „Profil d la grande Communication dans l’Etat ou elle est présentement“. Etwa 1715, Stadtarchiv Freiburg. </small>\n\nUm die Kommunikation bei Beschuss benutzen zu können, wurde sie in den Berg eingeteilt und beiseite mit Palisadenreihen versehen. Die Mauerwangen dieser Wegrinne unterhalb der Palisadenreihe konnte in weitgehend erhaltenem Zustand freigelegt werden. Dagegen ist die untere Kommunikation 1745 bis auf wenige Partien völlig zerstört worden. Nach der Belagerung durch die französischen Armee 1713 suchte Comte de la Venerie, der kaiserliche Chef des Fortifikationswesens in Freiburg, die Verteidigungskraft der Anlagen zu stärken. Der Standort dieser Informationstafel ⨂ markiert den Rest des zweiten Ringwalls von 1728 um das Salzbüchsle.\n\n<small>Zweite Umwallung des Salzbüchsles. „Plan de … Salzbüchslein comme als doit être renforcé” Mâchoire Auguste Comte de la Venerie 1723. Österreichisches Kriegsarchiv Wien. </small>\n\n<small> Querschnitt. „Profil du Saltzbüschlein et de des nouveaux ouvrages“, Melchior Auguste Comte de la Venerie 1723/28. Österreichisches Kreigsarchiv Wien. </small>\n\nUnsere besonderen Dank sprechen wir der Sparkasse Freiburg-Nördlicher Breisgau für ihre Unterstützung aus.</string>
    <string name="schlossberg2_name">Die Spitzen der Holzstangen auf dem Kinderspielplatz erinnern an Lanzen und Speere und damit an die kriegerischen Zeiten, als Soldaten auf den Mauern der Festung Wache standen.</string>
    <string name="basel_name">Basel</string>
    <string name="basel_description">"Basel  ist eine Stadt im Nordwesten Schweiz. Nach Zürich und Genf ist Basel mit ca 175,000 Einwohnern die drittgrösste Stadt der Schweiz.\n\nBasel liegt am Dreiländereck Schweiz-Deutschland-Frankreich und hat aus diesem Grund viele Vororte in allen drei Ländern. In der trinationalen Agglomeration der Stadt wohnen rund 830'000 Menschen.[4]\n\nDie Stadt gliedert sich in Grossbasel auf der linken (südwestlichen) Seite des Rheins und Kleinbasel (einschliesslich des früheren Fischerdorfes Kleinhüningen) am rechten Rheinufer. Das Zentrum Basels sind die Altstadt in Grossbasel rund um den Marktplatz – wo auch das Rathaus (Baubeginn 1504) steht – und der über den Rhein emporragende Münsterhügel mit der Pfalz-Terrasse. Die Mittlere Brücke verbindet die Altstadt auf beiden Seiten des Rheins. In der vom Autoverkehr befreiten Innenstadt verkehrt das Tram.\n\nBasel ist für seine vielen international bekannten Mussen bekannt, vom Kunstmuseum, die erste öffentlich zugängliche Kunstkollektion Europas, zur Beyeler Stiftung (in Riehen) und ihren Jahrhundertelangen Einsatz für den Humanismus. Sie bot einen Zufluchtsort für Erasmus aus Rotterdam, die Holbein Familie, und in noch jüngere Zeit Hermann Hesse und Karl Jaspers. Der Prinzbischof hat seinen sitzt in Basel seit dem 11. Jahrhundert und wurde Mitgelid der Schweizer Staatenbund in 1501. Basel ist ein Zentrum der Chemie- und Pharmaindustrie. "</string>
    <string name="europapark_name">Europa Park</string>
    <string name="europapark_description">Der Europa-Park in Rust ist der größte Freizeitpark Deutschlands.</string>
    <string name="colmar_name">Colmar</string>
    <string name="colmar_description">Colmar ist nach Straßburg und Mülhausen die drittgrößte Stadt im Elsass und Hauptstadt des Départements Haut-Rhin (Frankreich).</string>
    <string name="schauinsland_name">Schauinsland</string>
    <string name="schlossberg2_description">Ein Hauch von Geschichte\nAuf Grund ihrer Lage waren Freiburg und der Schlossberg immer von großen strategischen Interesse. Der Schlossberg trägt seinen Namen zu Recht, denn schon im 11. Jahrhundert wurde hier von den Zähringern eine Burg errichtet, die man das „Burghaldenschloss” nannte.\nIm 30jährigen Krieg wurde das Burghaldenschloss neu befestigt. Aus dieser Zeit stammt der Kanonenplatz. Nach 1648 stand Freiburg im Mittelpunkt des Konfliktes zwischen Österliche und Frankreich. 1677 wurde die Stadt erobert und mit dem Schloss in die mächtige  Festung einbezogen die der Baumeister Vauban im Auftrag des französischen Königs Ludwig XIV: plante. 1744 wurden Festung und Burg zerstört.\nDie Spitzen der Holzstangen auf dem Kinderspielplatz erinnern an Lanzen und Speere und damit an die kriegerischen Zeiten, als Soldaten auf den Mauern der Festung Wache standen.</string>
    <string name="titisee_description">Titisee is ein kleiner See und Stadt im Schwarzwald, Baden-Württemberg.</string>
    <string name="titisee_name">Lake of Titi</string>
    <string name="strasbourg_name">Straßburg</string>
    <string name="strasbourg_description">Straßburg ist die Hauptstadt des Elsass, Frankreich.</string>
    <string name="staufen_name">Staufen</string>
    <string name="staufen_description">Staufen im Breisgau liegt im Landkreis Breisgau-Hochschwarzwald in Baden-Württemberg. Die Stadt Staufen hat rund 7800 Einwohner und ist erstmals im 7. Jahrhundert urkundlich belegt. Mit der Burgruine im Hintergrund blüht die historische Innenstadt auf. Dabei hilft die Faustlegende, dass die Begegnung zwischen Faust und den Teufel direkt in einem Hotel in der Innenstadt stattfand.</string>
    <string name="schluchsee_name">Lake Schluch</string>
    <string name="schluchsee_description">Der Schluchsee ist ein Stausee in der Gemeinde Schluchsee bei St. Blasien im Landkreis Breisgau-Hochschwarzwald in Baden-Württemberg. Er liegt südöstlich des Titisees und ist der größte See des Schwarzwaldes.</string>
    <string name="schauinsland_description">Wie der Name schon verrät, bietet der Schauinsland einen schönen Ausblick über den Schwarzwald und Breisgau.</string>
    <string name="schlossberg3_name">Schlossberg: Historischer Rundgang Schautafel 3</string>
    <string name="schlossberg3_description">Festung Freiburger Schloßberg\nHistorische Rundgang\nSchautafelnummer  Sie befinden sich hier o\n<b>Das Obere Schloß\n(Fort Saint Pierre)</b>\n<i>Das langgestreckte Obere Schloß war der Hauptteil der Schloßbefestigung und wurde ab 1679 nach Plänen Sébastien de Vaubans durch seine Ingenieure ausgeführt.  Es bildetet eine bauliche Einheit mit dem Stock (Fort Carré oder Fort de l’Etoile), welcher den Zugang vom Unteren Schloß her sicherte. Das eigentliche Obere Schloß umfaßt Lager und Mannschaftsgebäude.</i>\n\n<small>Isometrie des Oberen Schlosses “Fort de St. Pierre”  mit Haupttor ◯ Fundort: Österreichisches Kriegsarchiv Wien </small>\n\n<i>Im Zentrum des Hofes stand die Peterskirche. Nach Norden war das Obere Schloß durch ein Hornwerk, nach Nordwesten, durch eine weitere noch größere Anlage geschützt.\nDen Weg vom heutigen Burghaldenring her sicherte die vorgelagerte Wegroute (Redoute du Chemie), die noch gut im Gelände auszumachen ist.</i>\n\n<small>Grundriss des Oberen Schlosses mit Salzbüchsle ◯ und vorgelagerten Werken “Plan et situation du Salspuchsle” Fundort: Österreich. Kriegsarchiv Wien </small>\n\n<i>Der Zugang zur Festung erfolgte durch das architektonisch aufwendig gestaltete Haupttor (porte Prinzipale)</i>\n\n<small>Grundriss und Ansicht des Haupttores zum Oberen Schloß „Plan et Elevation dune porte du Fort St. Pierre“ l’Inspection du Geier Vincennes“</small>\n\n<i>mit vorgelagertem, dreieckigen Waffenplatz (place d’armes), der sich ebenfalls noch im Gelände abzeichnet (Standort Erläuterungstafel). Vom Waffenplatz aus führet eine demontierbare Brücke über den Graben zum Torbau, der den inneren Wall durchbrach. Außen am Graben entlang führte der gedeckte Weg (Chemie couvert), der zur geböschten Außenseite (glacis) abgesenkt und mit Palisaden gesichert war. Der Verlauf der Palisaden läßt sich anhand der Betonpoller nachvollziehen.</i>\nWir danken der Sparkasse Freiburg-Nördlicher Breisgau für ihre Unterstützung des Kuratoriums Freiburger Schloßberg e.V.\nFür die Hilfeleistungdanken wir ebenfalls der Bernhard Sänger GmbH, Bauunternehmung und der Firma Dr. Lauck, Oberflächentechnik bei der Herstellung der Hinweistafeln.</string>
    <string name="schlossberg4_description">Festung Freiburger Schloßberg
<b>Der Schloßberg in der Stadtgeschichte</b>
Von alles her bildet das Dreisamtal im Freiburger Raum einen bedeutenden Zugang zum Hoschschwarzwald. Ein strategisch wichtiger Punkt zur Beherrschung des Raumes war daher der Schloßberg. Ihn besetzten 1091 die Herzöge von Zähringen mit ihrer Hauptburg, an deren Fuß sie die Stadt Freiburg gründeten. In der Folge des 30jährigen Krieges wurden 1677 die inzwischen habsburgische Stadt und der Schloßberg von französischen Truppen besetzt und nach Plänen des berühmten Baumeisters Vauban zu einer modernen Festung ausgebaut. Freiburg fiel 1697 an das Reich zurück, wurde aber wiederum 1713 und 1744 von den Franzosen erobert, die schließlich vor ihrem endgültigen Abzug 1745 die Anlage planmäßig schleiften. Damit endete eine leidvolle Epoche der Kriege, die allein in Freiburg 30 000 Soldaten das Leben gekostet hatte. Auf den Trümmern der Schloßbergfestung wurde bis zum Ende des 19. Jahrhunderts ein lichter, von Spazierwegen durchzogener neuer Parkwald angelegt. Nach dem 2. Weltkrieg geriet die Geschichte des Schloßbergs zunehmend in Vergessenheit.
Das 1997 gegründete „Kuratorium Freiburger Schloßberg“ setzt sich zum Ziel, die herausragende Bedeutung des Schloßbergs für Freiburg wieder sichtbar zu machen. Verschaffen Sie sich einen guten Ausblick auf die Stadt und ihre Geschichte vom Schloßbergturm, der 2002 vom Kuratorium errichtet wurde. Auf dem Wege dorthin finden Sie weitere Informationstafeln.

Die nebenstehende Sandsteintafel wurde Anfang des 19. Jahrhunderts am Kanonenplatz errichtet. Die auf der Tafel für einzelne Abschnitte der Festung Schlossberg aufgeführten Ortsbezeichnungen sind teilweise irreführend. Sie beruhen auf Verwechslungen und entsprechen nicht den von Vauban bei der Erbauung der Anlage gebrauchten Benennungen. Diese finden sich in den Hinweisen der an der alten Anlage angebrachten Aluminiumtafeln.</string>
    <string name="schlossberg4_name">Schlossberg: Historischer Rundgang Schautafel 4</string>
    <string name="schlossberg5_name">Schlossberg: Historischer Rundgang Schautafel 5</string>
    <string name="schlossberg_fragment">Schlossberg</string>
    <string name="schlossberg5_description">Festung Freiburger Schloßberg\nHistorische Rundgang\nSchautafelnummer ◯ Sie befinden sich hier o\n<b><i>Der Kommandantengarten Im Oberen Schloß</i>\n(Fort Saint Pierre)</b>\n<i>Zwischen der Wegredoute und dem Waffenplatz vor dem Haupttor (porte Prinzipale) des Oberen Schlosses wurde nach 1706 eine im französischem Stil gestalteten Gartenterasse angelegt, der sogenannte „Kommandantengarten“.</i>\n\n<small> Schrägansicht Kommandantengarten und Oberes Schloß, Salzbüchsle und Wegredoute aus dem Pergamentplan\nFundort: Augustinermuseum, Freiburg</small>\n\n<i>Ein rechtwinklig kreuzendes Wegenetz teilte die kleine Anlage in rechteckige Parterres. Wege verbinden den Park mit dem Schloß, mit dem Haupttor und dem Kommandantenhaus in dem Stock (Fort Carré). Der Garten wurde unter Beibehaltung des Grundmusters öfter verändert.</i>\n\n<small> Isometrie des Oberen Schlosses mit Kommandantengarten\nFundort: Österreichisches Kriegsarchiv Wien</small>\n\n<i>Auf den Pavillon in der Mittelachse dürfte sich eine Planskizze des kaiserlichen Ingenieur-Obristen Melchior August de la Veneire beziehen, der nach 1707 bis zu einem Tod 1739 für den Ausbau und die Unterhaltung der vorderösterreichischen Festungsanlagen verantwortlich war. Nur der Mittelbau seines japanisch-chinesisch inspirierten Lusthauses „Maison de plaisance“ scheint realisiert worden zu sein. Seitlich bestand ein weiteres kleines Gebäude, vermutlich das Gerätehaus des Gärtners.\nIm Kommandantengarten, eine der wenigen zivilen Anlagen im Festungsbereich, wurden zahlreiche tönerne Pfeifenköpfe gefunden, die auf das außerhalb der kriegerischen Zeiten, eher beschauliche Leben und die damals übliche Freizeitgestaltung der Soldaten hinweisen.</i>\n\n<small>Vorderansicht Lusthaus „Maison de plaisance“ des Grafen de la Venerie,Freiburg\nFundort: Staatliche Kunsthalle, Karlsruhe</small>\n\n<small>Längsschnitt Lusthaus „Maison de plaisance“ des Grafen de la Venerie,Freiburg\nFundort: Staatliche Kunsthalle, Karlsruhe</small>\n\n<i>In den 30er Jahren des 19. Jahrhunderts wurde dem Vorbild des Volksparks folgend am oberen Schloße eine große Hangwiese angelegt. Auf dem Gelände des Kommandantengartens baute die Stadt nach den Plänen von Gartendirektor Robert Schimpf eine baumbestandene Aussichtsterrasse von der aus aus [sic!] 1999 eine Neuanlage in Anlehnung an den barocken Park gestaltet wurde.</i></string>
    <string name="schlossberg6_name">Ein Stückchen Schwarzwald - mittein in Freiburg</string>
    <string name="schlossberg6_description"><b>Entdecken Sie heir den Ursprung Freiburgs und ein echtes Stück Schwarzwald mitten in der Stadt:</b> Auf einem Bergspron des Schwarzwaldes am Eingang des Dreisamtals errichteten die Herzöge von Zähringen im Jahr 1091 das Burghaldenschloss, das dem Berg seinem Namen gab. An seinem Fuß entstand gleichzeitig die Siedlung, der Konrad von Zähringen im Jahr 1120 das Marktrecht verlieh. Im 17. Jahrhundert wurde die mittelalterliche Burg in die moderne Befestigung der Stadt einbezogen, die unter französischer Herrschaft durch Sébastien de Vauban nach 1677 vollendet wurde. Vom Burghaldenschloss und den übrigen Anlagen blieben nach der Schließung der Festung 1744/1745 nur Ruinen, doch der Schlossberg behielt seine Bedeutung im städtischen Gefüge.\nVor 150 Jahren erschlossen die Stadtväter systematische  Spazierwege und Aussichtspunkte um frür die Bürgerinnen und Bürger Freiburgs ebenso wie für die Gäste der Stadt einen Ort der Erholung zu schaffen.\nDer Freiburger Schlossberg lädt mit seiner fantastischen Aussicht auf die Stadt und das Rheintal, den Spuren einer bewegten Geschichte und einer ausgezeichneten Gastronomie zum Wandern, Genießen und Verweilen ein.</string>
    <string name="schlossberg7_name">Schlossberg: Historischer Rundgang Schautafel 7</string>
    <string name="schlossberg7_description">Festung Freiburger Schloßberg\nHistorische Rundgang\nSchautafelnummer ◯ Sie befinden sich hier o\n\n<b>Das Salzbüchsle</b>\nDer obere Schloßberg war bis zum 17. Jahrhundert unbefestigt. Erst beim Wiederaufbau und Ausbau der Verteidigungsanlagen nach 1648 wurde hier durch den kaiserlichen Baumeister Elias Grumt eine massiv gemauerte Geschützstellung, der „Karlsburg“ erbaut.\n\n<small>Ansicht des Karlsburg (A). „Das KarlsEgg oder Thurn“ aus  “Prospect des Schlosses oder Festung Burghalden“, Johann Martin Gummi d.Ä., etwa 1675, Landesarchiv Innsbruck.\n\nWegen der besseren Anschaulichkeit vor Ort wurde die Abbildung spiegelbildlich wiedergegeben.</small>\n\nNach der Besetzung der Stadt durch französische Truppen 1677 erfolgte unter Leitung des Festungsbaumeisters Vauban 1680 eine systematische Befestigung des Schloßbergs. Sie behielt den Karlsburg bei und umbaute ihn mit Bastionen zum „Adlerfort“ (Fort de l‘Aigle), das im Volksmund „Salzbüchsle“ genannt wurde. Nach dem Übergang der Festung in habsburgischen Besitz 1698 wurde das Salzbüchsle vom kaiserlichen Chef des Fortifikationswesens in Freiburg de la Venerie, 1728 mit einem weiteren Kranz von Vorwerken und einem Souterrain am Turmfuß umfasst.\n\n<small>Salzbüchsel 1685. “Représentation du Vieux Salzbüchsle en l’Etat ou il était …“\n\nSalzbüchsle 1728. Erweitert von Venerie “Représentation du Fort avec ses nouvelles Fortifications … exécutées … 1728.“\n\nMelchior August Comte de la Venerie, 1728, Österreichisches Kriegsarchiv Wien.\n\nWegen der besseren Anschaulichkeit vor Ort wurden die Abbildungen spiegelbildlich wiedergegeben.</small>\n\nDie imposante Anlage ging in der Sprengung der Festung durch die französischen Streitkräfte 1745 unter. Diese Informationstafel ⨂ markiert den Schuttkegel des Turms. In Erinnerung an die alte Geschützstellung beschloss der Stadtrat 1912, einen massiven Steinbau als Aussichtsturm und Bergstation einer Bergbahn zu erstellen. Diese Bauabsichten wurden aber im 1. Weltkrieg aufgegeben.\n\n<small>Bergstation mit Restaurant und Turm auf dem Schloßberggipfel, Projekt Städtisches Hochbauamt Freiburg, 1912.</small>\n\nDie Absicht, vom Platz des alten Salzbüchsles aus einen Rundblick anzubieten, wurde vom Kuratorium mit Hilfe der Bürgerschaft und der Stadt durch den Bau des Schloßbergturms im Jahre 2002 verwirklicht.\n\n<small>Für die Leistungen beim Bau des Schloßbergturms bedanken wir uns bei Architekt Dipl.-Ing. Hubert Hornbach, Freiburg, dem Tragwerksplaner Dipl.-Ing. Max Scherberger, Freiburg, der Prüfstatikerin Prof. Dr. Ing. Ulricke Kuhlmann, Stuttgart sowie der Firma Winterhalter-Technologie in Stahl und Metall, Freiburg, der Holzbau Schäfer OHG, Freiburg, der Firma Schmiedbarer Autokrane KG, Endingen, der Bernhard Sänger Bauunternehmen GmbH, Freiburg-Ebnet und der Schneider Leichtbau GmbH, Freiburg.</small></string>
    <string name="schlossberg8_name">Schlossberg: Historischer Rundgang Schautafel 8</string>
    <string name="schlossberg8_description">Festung Freiburger Schloßberg
Historische Rundgang
Schautafelnummer ◯ Sie befinden sich hier o

<i><b>Die klein Redoute mit Kommunikation zum Fort de l’Aigle – Salzbüchsle</b>

Der strategisch wichtigste Teil der französischen, nach 1677 gebauten Fortifikation von Freiburg, war die Festungsanlagen auf dem Schlossberg.</i>

<small> Plan de Fribourg, etwa 1680, Bibliothèque National, Paris</small>

<i>Sie bestand aus drei auf dem Schlossbergrücken hinter- und übereinander angeordneten Forts: dem unterem „Vieux Chateau“ (Zähringerburg), dem „Fort de l’Aigle“ (Standort des Schlossbergturms) und dem „Fort St. Pierre“ (oberes Schloss) auf dem höchsten Punkt. Dem Fort de l’Aigle, in Freiburg Slazbüchsle genannt, war an dieser Stelle hier die “kleine Redoute“ als Vorwerk zugeordnet. Beim Bau des Burghalderings wurde 1903 diese Redoute als Aussichtsterrasse einbezogen und ihre frühere Bastionsspitze in der heute bestehenden halbkreisförmigen Brüstung markiert. Die kleine Redoute war mit dem direkt oberhalb auf dem Bergrücken liegenden Fort durch eine Treppenanlage verbunden. Diese diente der Versorgung, war aber auch der Fluchtweg, der der Verteidigungsmannschaft zur Verfügung stand, wenn die kleine Redoute im Kriegsfall nicht mehr gehalten werden konnte. Damit die Verteidiger auch von flach streichenden Beschuss nicht getroffen wurden, war die Rückzugstreppe in einer in den Hang eingeschnittenen Rinne geführt. Der Lauf war von Vauban um 1680 gradlinig angelegt worden, wurde aber nach 1714 im oberen Teil leicht nach Westen abgeschwenkt.</i>

<small>Die Kommunikation kleine Redoute/Salzbüchsle. Rekonstruktion der Vauban‘schen Anlage.

Die Schlossbergtreppe eingebaut an alter Stelle.</small>

<i>Die Anlage bildet heute ein wichtiges Verbindungsstück zwischen der Salzbüchslehöhe und dem Hang unterhalb. Sie trug wesentlich dazu bei, dass das Hangwegesystem in die östlichen Stadtteile verlängert werden konnte. Damit wird die Südseite des Schlossbergs mit ihrer Sonnenexposition und besonderen floralen Charakteristik, die wegen des bis in jüngste Zeit von dort ansässigen Firmen genutzten Gewerbekanals am Fuß des Berges von der Wiehreseite kaum erreichbar war, ingesamt direkter zugänglich und besser erschlossen.
Das Kuratorium Freiburger Schlossberg hat 2006/07 diesen typischen Teilabschnitt der Festung wieder erneut. 288 Stufen, die von 15 Podesten gegliedert sind führen vom Reddit, einem etwas über der kleinen Redoute liegenden felsigen Hochpunkt, direkt zum Slazbüchsle und dem Schlossbergturm. Die Treppenanlage wurde ausschließlich mit Spenden von der Bürgerschaft und von Firmen finanziert. Die zum Dank dafür angebrachten Beschriftungen vermitteln einen Eindruck von der Beliebtheit des Schlossbergs in Freiburg.</string>
</resources>