<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Freiburg Tour</string>
    <string name="excursion_fragment">Exkursionen</string>
    <string name="gurs_description">Mahnmal zur Erinnerung an die Deportation Freiburger Juden in das Konzentrationslager Gurs (Südfrankreich) in Form eines Verkehrszeichens</string>
    <string name="gurs_name">Gurs Mahnmal Verkehrszeichen</string>
    <string name="history_fragment">Zum Gedenken und zur Mahnung.</string>
    <string name="jew_fragment">Nie wieder Faschismus Nie wieder Nationalismus</string>
    <string name="buerckel_description">Gedenktafel am Freiburger Platz der alten Synagoge für die durch die sog. Wagner-Bürckel-Aktion deportierten Juden von Baden und der Pfalz.\n\nDie Aufschrift lautet:\n\"Am 22.Oktober 1940 wurden innerhalb weniger Stunden 6.504 jüdische Männer, Frauen und Kinder aus Baden und der Pfalz zu zentralen \nSammellagern gebracht und mit Transportzügen in das Lager Gurs in Südfrankreich deportiert. Der älteste der Deportierten war 97 Jahre alt. \nUnter ihnen befanden sich auch etwa 300 jüdische Bürger aus Freiburg.\n\nDie im Lager Gurs Inhaftierten wurden ab August 1942 soweit sie noch nicht in Gurs selbst an Hunger und Krankheit gestorben waren in die \nVernichtungslager im Osten, vor allem nach Auschwitz und Maidanék deportiert. Über 5.200 der nach Gurs Deportierten starben als Opfer der \nGewalt.\n\nZuviele haben damals weggesehen, zuwenige haben Widerstand geleistet. Das darf und wird sich nicht wiederholen.</string>
    <string name="buerckel_name">Wagner Bürckel Gedenktafel</string>
    <string name="stolpersteine_name">Stolpersteine</string>
    <string name="title_activity_maps">Details</string>
    <string name="stolpersteine_description">Nie wieder Fremdenhass</string>
    <string name="blauebrucke_name">Gedenkstätte auf der Blauen Brücke</string>
    <string name="blauebrucke_description">Gedenkstelle an die Deportation von jüdischen Bürgerinnen und Bürgern aus Freiburg und Umgebung nach Gurs, Frankreich am 22.10.1940.\n    \nText der Gedenktafel: \n\"Am 22.10.1940 wurden mehr als 450 jüdische Bürgerinnen und Bürger aus Freiburg und Umgebung auf Befehl der nationalsozialistischen Gauleitung von der Güterhalle des damaligen Bahnhofes aus in das\nsüdfranzösiche Lager Gurs deportiert. Viele von ihnen kamen schon in Gurs durch Hunger und Krankheiten um, die meisten wurden im Vernichtungslager Auschwitz ermordet.\n\nStadt Freiburg, Oktober 2003\"</string>
    <string name="hebelschule_description">Gedenktafel an der Hebelschule in Freiburg, Deutschland. Süddeutsche Juden wurden am 22. Oktover, 1940, im Schulhof versammelt und gleich zum nahen Bahnof marschiert und zum Konzentrationslager in Gurs, Frankreich transportiert.\n\nDie Inschrift:\n\"Am 22.10.1940 wurden hier im Hebelschulhof viele Hunderte Juden und Jüdinnen aus Süddeutschland inhaftiert und zur Vernichtung nach Gurs abtransportiert.\n\nZum Gedenken und zur Mahnung.\n\nNie wieder Faschismus \nNie wieder Nationalismus\nNie wieder Fremdenhass\"</string>
    <string name="hello_blank_fragment"></string>
    <string name="hebelschule_name">Gedenktafel an der Hebelschule</string>
    <string name="info_fragment">Wissenswert</string>
    <string name="vordtriede_name">\"Käthe-Vordetreide-Weg\" Straßenschild</string>
    <string name="vordtriede_description">Reiselfeld ist ein neuer Vorort von Frebiurg, der gleich die Möglichkeit ergriff, eine Jüdischen Bürgerin der Kriegszeiten in einem Straßenschild zu erdenken.\n\nDie Aufschrift:\n\"K. Vortriede 1891–1964, Journalistin in Freiburg, als Jüdin und Sozialdemokratin 1939 in die Emigration getrieben. Autorin zeitkritischer Briefe.\"</string>
    <string name="oldsyn_name">Gedenktafel für die zerstörte Synagoge</string>
    <string name="oldsyn_description">Vor dem Kollegiumgebäude II der Freiburger Universität ist diese Gedenktafel zu finden. Sie erinnert an die alte Synagoge, die hier stand, welche im 2. Weltkried zerstört wurde.\n\nIhre Inschrift:\n\"Hier stand die Synagoge der isrealistischen Gemeinde Freiburg erbaut 1870. Sie wurde am 10. November 1938 unter eine Herrschaft der Gewalt und des Unrechts zerstört.\"</string>
    <string name="synplaque_name">Gedenktafel an der Neuen Synagoge</string>
    <string name="synplaque_description">Gedenktafel für die Deportation der Freiburger Juden am 22. Oktober, 1940, an der AußenWand der neuen Freiburger Synagoge von der Stadt Freiburg in 1990 montiert.\n\nAufschrift:\n\"Erde, bedecke nicht mein Blut und mein Schreien finde keine Ruhestatt. Hiob 16,18\n\nUnter der NS-Diktatur wurden am 22. Oktober 1940 die jüdischen Bürgerinnen und Bürger der Stadt Freiburg nach Gurs in Südfrankreich deportiert. Die Stadt erinnert sich in Scham und Trauer. Freiburg am 22. Oktober 1990.\"</string>
    <string name="newsyn_name">Gedenktafel am Eingang der neuen Synagogue</string>
    <string name="newsyn_description">Gedenktafel am Eingang der neuen Freiburger Synagoge, am 5. November, 1987 geweiht.\n\nAufschrift:\n\"Freiburger Synagoge nach Brandschatzung und Zerstörung in der NS-Zeit neuerrichtet und wiedereröffnet am 5. November 1987.\n\nMein Haus wird ein Haus des Gebets sein fuer alle Völker. Jes. 56,7\"</string>
    <string name="schelenz_name">Schelenz Mahnmal</string>
    <string name="schelenz_description">Memorial for the victims of the National Socialism by Walter Schelenz, 1975 – Rotteckring, Place of the old synagogue.</string>
    <string name="annaplatz_name">Gedenkstehle der Juden Deportation am Annaplatz</string>
    <string name="annaplatz_description">Gedenkstelle zur Judendeportation nach Gurs auf dem Annaplatz in Freiburg\n\nInschrift:\n\"Unter nationalsozialistischer Terrorherrschaft wurden am 22. Oktober 1940 aus Baden, der Pfalz und dem Saarland, Bürgerinnen und Bürger jüdischen Glaubens und solche, die nach der menschenverachtenden Rassenideologie zu Juden erklärt wurden, deportiert.\n\nVon diesem Platz aus begann vor aller Augen die Verschleppung der betroffenen Frauen, Männer und Kinder aus der Wiehre in das südfranzösische Konzentrationslager Gurs.\n\nDie meisten von ihnen erlagen dort den unmenschlichen Lagerbedingungen oder wurden später ermordet.\"</string>
    <string name="herder_name">Gedenkstelle von Herder Verlag</string>
    <string name="herder_description">Vor dem Kollegiengebäude II der Universität Freiburg befindet sich eine vom Verlag Herder gestiftete Gedenkstelle. \n\nZwei liegende Steinplatten tragen die Inschrift: \n\"Als Dank für die Bewahrung von Stadt und Münster am 27. November 1944 und im Gedenken an die Synagoge.\"</string>
    <string name="cemetry_name">Denkmal am Jüdischen Friedhof</string>
    <string name="cemetry_description">Monument for the Jewish vixtims of the tyranny from 1933 – 1945.\n\nInscription on slab:\n\"For the Jewish victioms of the tyranny 1933 – 1945\"</string>
    <string name="zwangsschule_name">Gedenktafeln an der LessingSchule</string>
    <string name="zwangsschule_description">Gedenktafeln am Ort der Zwangsschulen für Jüdische Kinder aus Freiburg und Umgebung, welches von 21. Oktober, 1936 bis zur Reichskristallnacht am 10. November, 1938 in Betrieb war.\n\nerste Tafel:\n\"Zum Gedenken und zur Mahnung\nZwangsschule für jüdische Kinder\n\nHier wurden jüdische Kinder aus Freiburg und der weiteren Umgebung unterrichtet, weil sie aufgrund rassistischer Gesetze die allgemeinen Schulen nicht mehr besuchen durften. Diese Schüler, ihre Familien und Lehrer traf die nationalsozialistische Verfolgungs- und Vernichtungspolitik. Dank mutiger Menschen aus dem Widerstand konnten viele dieser Kinder überleben, nicht jedoch ihre Angehörigen.\nDie Retter sind uns ein Beispiel für Toleranz und Zivilcourage. Mit den Geretteten trauern wir um die Ermordeten.\n✡\nVom 21.Oktober 1936 bis zur Reichspogromnacht am 10.November 1938 war die Zwangsschule in diesem Gebäude untergebracht. Von März 1939 bis zum den Deportationen am 22. Oktober 1940 nach Gurs im Südwesten Frankreichs fand der Unterricht im jüdischen Gemeindehaus neben der zerstörten Synagoge am Werthmannplatz statt.\nOktober 2004\"\n\nzweite Tafel:\n\"Die über 60 jüdischen Schülerinnen und Schüler komen\n\naus Breisach Raplh Eisemann, Bianca Gelsmar,Werner Geisamer, Günther Levy, Gretel Levy, Ruth Levy, Rosi Uffenheimer, Alex Wurmser, Alfred Weil, aus Eichstetten Wittrude Hene, Ilse Weil, aus Emmendingen Alfred Geismar, Else Geismar, Lore Grünebaum, Hugo Günzburger, Lisbeth Günzburger, Susi Günzburger, Herta Weil, Margot Weil, aus Freiburg Heinrich Alpern, Alice Bloch, Rudolf Bloch, Walter Bloch, Herbert Burger, Marlene Goldstein, Gertrude Günzburger, Nelly Heilbrunner, Ilse Judas, Renate Kaufmann, Walter Kaufmann, Ruth Mayer, Max Plaut, Hanna Reichmann, Hede Reutlinger, Rita Rosenberger, Esther Schärf, Manfred Schärf, Leo Wertheimer, aus Friesenheim Richard Levi, aus Haslach Eugen Moses, Helmut Moses,\"\n\ndritte Tafel:\n\"aus Ihringen Anneliese Judas, Karl Judas, Gretel Judas, Ingeborg Judas, Kurt Judas, Kurt Lion, aus Kenzingen Alice Dreifuß, aus Kippenheim Heinz Maier, Kurt Maier, Flora Wertheimer, aus Müllheim Rolf Zivi, Wolfgang Zivi, aus Offenburg Esther Cohn, Eva Cohn, Myriam Cohn, Susi Greilsheimer, Renate Haberer, Hedwig Hammel, Ingeborg Hammel, Rudolf Hammer, Kurt Hammel, Hannelore Kahn, Margot Kramer, Selma Maier, aus Sohmieheim Egon Bloch, Lore Bloch, Margot Dreyfuss, aus Villingen Lotte Schwab, …\n\nDie Lehrerinnen und Lehrer\nDr. Alice Weil-Mendel, Alfred Kaufmann, Adolf Reutlinger, Klara Maier, Dr. Ilse Hamburger, Professor Maier und Herr Strauß.\nJuli 2006\"</string>
    <string name="ludwigshohe_name">Ludwigshöhe</string>
    <string name="lugwigshohe_description">Ludwigshöhe auf dem Schlossberg. \n\nInschrift:\n\"Ludwigs=Hoehe. Der Herzogen von Zehrungen Erbauern und Stiftern Freiburgs Im Jahre MCXX. Ewig dankbar ihrem hohen Abkoemmling unserem Ludwig GrossH. v.Baden.\nAus treuer Verehrung der Bewohner dieser aeltesten ersten Zaheringer Stadt. Zur frohen Erinnerung des VII. Jubeljahres ihrer Stiftung. Liebend gewidmet u.am Ludwigstag Aug: MDCCCXX. feiernd eingeweiht.\"</string>
    <string name="citywall_description">Pflasterinschrift, die den Stadtmauerverlauf südwestlich des Augustinermuseums anzeigt.\n\nInschrift:\n\"Alte Stadtmauer bis ca. 1825\"\n</string>
    <string name="citywall_name">Alte Stadtmauer</string>
    <string name="kaufhaus_name">Historisches Kaufhaus</string>
    <string name="kaufhaus_description">"Das Historische Kaufhaus Freiburg wurde 1520/21 gebaut. Die Front wird durch habsburgische Skulpturen und Wappen verziert, die zwischen 1520 und 1531 von Sixt von Staufen angefertigt wurden. Die baldachingekrönten Skulpturen stellen Kaiser Maximilian I., König Philipp den Schönen, Kaiser Karl V. und Kaiser Ferdinand I dar. Die Wappen zeigen habsburgische Herrschaftsgebiete.    "</string>
    <string name="gerichtslaube_description">Im ältesten Rathaus Freiburgs, der Gerichtslaube, fand 1498 der Reichstag statt\n\nEin kleines jewel der Freiburger Geschichte befindet sich im hinteren Innenhof des alten Rathauses, erreichbar von der Turmstraße. Dies ist die Gerichtslaube, welche für kommunale Angelegenheiten zu Anfang der Freiburger Entwicklung benutzt wurde. Das freistehende Giebelhaus wurde zwischen 1280 und 1300 erbaut und wurde ursprünglich als Gerichtshaus und Versammlungsort für Freiburger Bürger und Aristokraten. Es gab sogar ein kleines Gefängnis im Kellergewölbe.</string>
    <string name="gerichtslaube_name">Gerichtslaube (court house)</string>
    <string name="martinplaque_name">Gedenktafel am Martinstor</string>
    <string name="martinplaque_description">Martinstor Freiburg Gedenktafel für die Opfer der Hexenprozesse\n\nInschrift (links):\nMartinstor\nUrsprünglich Norsinger Tor. Älterster erhaltener Wehr- und Torturm der mittelalterlichen Befestigung (Anfang 13. Jh.). 1901–03 von C. Schäfer umgestaltet. 1998 umfassend saniert.\n\n(rechts):\nHexenverbrennung\nMargaretha Mößmerin \nCatharina Stadellmentin\nAnna Wolffartin\nenthauptet und verbrannt am 24. März 1599.\n\nDie Stadt Freiburg im Breisgau ehrt ihr Andenken an diesem Platz stellvertretend für alle Frauen, die dem Hexenwahn zum Opfer fielen. Das Leiden dieser und aller unschuldig gequälten Menschen ist uns Lebenden Mahnung zu Toleranz und Menschlichkeit.</string>
    <string name="breisachertor_name">Breisacher Tor</string>
    <string name="breisachertor_description">Einer der wenigen verbliebenen Reste der von Vauban ausgeführten Befestigung Freiburgs. Die ehemalige Einfahrt ins Breisacher Tor dient als Eingang in ein Restaurant.\n</string>
    <string name="loretto_name">Lorettokapelle</string>
    <string name="loretto_description">In der Wand der Lorettokapelle steckende Kanonenkugel, die Ludwig XV. auf seinem Beobachtungsposten während der Belagerung Freiburgs 1744 fast getroffen hätte.</string>
    <string name="martinsgate_name">Martinstor</string>
    <string name="martinsgate_description">"Die Gedenktafel über dem Torbogen erinnert noch heute an die Kämpfe zwischen der Freiburger Bürgerwehr, die 1793 neu gegründet wurde, und Revolutionstruppen aus Frankreich. \n\nDie Inschrift:\n„Denkmal den freiwilligen Freiburgs unter Major und Stadtrath Caluri und allen Waffenbrüdern des österreichischen Breisgaus, die sich durch Treue und Tapferkeit den 7. Juli 1796 für Kaiser und Vaterland kämpfend auszeichneten. Gewidmet von ihrem General Freiherrn von Duminique.“\n "</string>
    <string name="munster_name">Graffiti eines Tamburs am Münster</string>
    <string name="munster_description">Graffiti eines wohl deutschsprachigen Trommlers (tambur statt tambour) der Napoleonischen Armee 1810 an der Außenseite des Münsterchors.</string>
    <string name="barricade_name">Platz der Letzten Barrikade</string>
    <string name="barricade_description">Gedenktafel in der Nähe des Schwabentors, an dem zu Ostern 1848 die letzte Barrikade der Freiheitskämpfer stand.</string>
    <string name="sternwald_name">Sternwaldgedenkstein</string>
    <string name="sternwald_description">Gedenkstein bei Günterstal, welches an die Freiheitskämpfer erinnert, die am 23. April, 1884, von Regierungstruppen getötet wurden.\n\nInschrift:\n\"Zur Erinnerung an die am Ostersonntag 1848 hier im Gefecht mit Regierungstruppen gefallenen Kämpfer für Freiheit und Demokratie.\"</string>
    <string name="dortus_name">Maximilian Dortus Mausoleum</string>
    <string name="dortus_description">Mausoleum Maximilian Dortus, Deutscher Revolutionär 1848–49, auf dem alten Wiehrefriedhof an der Stelle, wo er erschossen wurde.</string>
    <string name="soldiermem_name">Gedenkstein für die gefallenen Soldaten (1848)</string>
    <string name="soldiermem_description">Gedenkstein für die bei der Belagerung zu Ostern 1848 gefallenen badischen Soldaten auf dem Alten Friedhof. Der von den Kameraden gestiftete Stein musste auf Anordnung des Großherzogs so gedreht werden, dass die Inschrift vom Wege aus nicht einzusehen war.\n\nInschrift:\n\"Zur Erinnerung an die am 24. April 1848 bei dem Sturm auf Freiburg Gefallenen von ihren Waffengefährten.\"</string>
    <string name="bombattack_name">Spuren der Bombenangriffe vom ersten Weltkrieg</string>
    <string name="bombattack_description">Spuren des britischen Bombenangriffs vom 14. April 1917 am Kollegiengebäude I der Universität.</string>
    <string name="university_description">Stelle an der Außenwand des Universitätsgebäudes, an der einst der Hoheitsadler des Dritten Reiches angebracht war.\n</string>
    <string name="university_name">Wo der Reichadler einst schwebte.</string>
    <string name="plaque_fragment">Plaque Transkriptionen</string>
</resources>